\chapter{\'Evaluation pratique}

Avant d'apprendre à écrire une définition de fonction dans Emacs Lisp,
il est utile de passer un peu de temps à évaluer diverses expressions
qui ont déjà été écrites. Ces expressions seront des listes avec des
fonctions pour premier (et souvent seul) élément. Puisque certaines des
fonctions associées avec des tampons sont à la fois simples et
intéressantes, nous allons commencer avec elles. Dans cette section,
nous allons en évaluer quelques-unes. Dans une autre section, nous
étudierons le code de plusieurs autres fonctions reliées à des
tampons, pour voir comment elles ont été écrites. 

\textit{Chaque fois que vous donnez une commande d'édition} à Emacs
Lisp, comme la commande pour déplacer le curseur ou pour faire défiler
l'écran, \textit{vous évaluez une expression}, le premier élément est
une fonction. \textit{C'est comme cela qu'Emacs fonctionne.}

Lorsque vous tapez des touches, vous provoquez l'interprète Lisp pour
évaluer une expression et c'est comme cela que vous obtenez un
résultat. Même taper le texte brut implique une évaluation d'une
fonction Emacs Lisp, dans ce cas, celle qui utilise
\tm{self-insert-command}, qui insère simplement le caractère que vous
avez saisi. Les fonctions que vous évaluez en tapant des raccourcis
sont appelées fonctions \textit{interactives}, ou \textit{commandes};
comment vous faire une fonction interactive sera illustré dans le
chapitre comment écrire des définitions de fonctions. Voir Section
\cfchs{3}{3} ``Faire une fonction interactive'', page \cfchsg{3}{3}.

En plus de la saisie des commandes clavier, nous avons vu une seconde
façon d'évaluer une expression : en positionnant le curseur après une
liste et en tapant \tm{C-x C-e}. C'est ce que nous allons faire dans
le reste de cette section. Il y a d'autres façons d'évaluer une
expression; celles-ci seront décrites lorsque nous viendront à elles.

En plus d'être utilisées pour pratiquer l'évaluation, les fonctions
présentées dans les prochaines sections sont importantes en
elles-mêmes. Une étude de ces fonctions opère une nette distinction
entre les tampons et les fichiers, comme changer de tampon, et comment
déterminer un emplacement à l'intérieur.

\input{/Volumes/DATA/GEEK/MANUALS/ELISP/INTRO/MAIN/CHAP_2/SECTIONS/sec1}

\input{/Volumes/DATA/GEEK/MANUALS/ELISP/INTRO/MAIN/CHAP_2/SECTIONS/sec2}

\input{/Volumes/DATA/GEEK/MANUALS/ELISP/INTRO/MAIN/CHAP_2/SECTIONS/sec3}

\input{/Volumes/DATA/GEEK/MANUALS/ELISP/INTRO/MAIN/CHAP_2/SECTIONS/sec4}

\input{/Volumes/DATA/GEEK/MANUALS/ELISP/INTRO/MAIN/CHAP_2/SECTIONS/sec5}
